\resumo{Resumo}

%\textbf{\underline{PLACEHOLDER}}

\noindent Nas últimas décadas a indústria automotiva vem adicionando eletrônica para monitorar seus veículos em funcionamento urbano e para fins de alto desempenho em corridas automobilísticas. Este trabalho mostra, passo a passo, o desenvolvimento de um sistema de aquisição e tratamento de dados de um veículo \textit{off-road} de alto desempenho com a utilização de rede sem fio para realização de telemetria. Uma revisão bibliográfica foi realizada em artigos, livros e outras monografias para encontrar o que é estado da arte neste assunto. Além disto, é realizado um estudo sobre sensores e microcontroladores a fim de criar este sistema, bem como uma discussão sobre o significado dos sistemas propostos neste trabalho. Para validar a eficácia e eficiência da proposta e da execução do projeto, são realizados testes com o sistema desenvolvido. Os resultados são então discutidos e analisados. Por fim, há uma discussão sobre o estado atual do sistema e possíveis caminhos para trabalhos futuros nesta área.


% é realizado um estudo de sensores, microcontroladores e modulos de rede sem fio a fim de criar um sistema de aquisição e tratamento de dados para uma equipe de automobilismo escolar em uma categoria de veículos \textit{off-road}. A análise para produção do sistema abrange a aquisição das grandezas para uso em provas do evento baja SAE e também de medidas retiradas em testes, a escolha de um microcontrolador que melhor atende as necessidades futuras do sistema e como deve ser feita a produção deste \textit{software}, tendo como fundamentação a literatura encontrada em livros e artigos.  

%Eu gosto de carros. Desde criança minha paixão era correr nos circuitos virtuais de Gran Turismo, nas pistas noturnas de Need For Speed Underground e nas maluquíces de Top Gear 3000. Quando menor, sabia que para ser piloto era necessário muito dinheiro e minha família não possui tais recursos, então eu sonhava em ser um mecânico de carros, para poder mexer com os carros mais rápidos e os tornar-lós ainda mas rápidos, fazer com que a corrida não acabasse.\textbf{FAZER UM RESUMO DE VERDADE} 
\textbf{Palavras-chave:} \textit{Microcontroladores, Sensores, ZigBee, Telemetria, Aquisição de Dados, Baja SAE, Automobilismo}.

\resumo{Abstract}  
%\textbf{\underline{PLACEHOLDER}}

\textit{
\noindent In the last decades the automotive industry have been acquiring electronic devices for monitoring dynamic and comfort functions at urban areas and with performance focus on racetracks. This work portrays, step by step, the development of an acquisition and processing system for a high-performance off-road vehicle with the use of wireless network for telemetry. A literature review was performed on articles, books and other papers to find what is state of the art in this subject. In addition, a study on sensors and microcontrollers is carried out in order to create this system, as well as a discussion about the meaning of the systems proposed in this work. To validate the effectiveness and efficiency of the proposal and the execution of the project, tests are performed with the developed system. Then, the results are discussed and analysed. Finally, there is a discussion about the current state of the system and possible ways for future work in this area.        
}

% study of sensors, microcontroller and wireless modules with the objective of creating an acquisition and treatment system for data acquired from a off-road category car for a colege motorsport team. The analysis for the production of the system covers the acquisition of the quantities for use in the SAE competition, as well as measurements taken in tests. The choice of an microcontroller that best meets the future needs of the system and how the software should be produced is based on the literature found in books and articles.   


%I like cars. Since I was a kid my passion was to run in the virtual race tracks of Gran Turismo, in the night circuits of Need For Speed Underground and in the craziness of Top Gear 3000. When little, I knew it was needed a lot of money to be a motorsport race pilot and my family didn't had the resourcer to, so I dreamed to be a car mechanic, so I would be able to customize the fastest cars and make them go even faster, making sure the race never stop. \textbf{MAKE A REAL ABSTRACT}     
\noindent \textbf{Keywords:} \textit{Microcontrollers, Sensors, Zigbee, Telemetry, Data Acquisition, Baja SAE, Motorsport} 


\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables
\newpage
\chapter*{Lista de Abreviaturas\hfill} \addcontentsline{toc}{chapter}{Lista de Abreviaturas}
\listofsymbols

\newpage
\pagestyle{myheadings}
